\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbasev3} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/term-tex/Images/log/}} %chemin du fichier image


\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{2} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{2} %compteur de chapitre
\author{ Méthode}

\begin{document}


\chapter{Calculer mentalement un logarithme}

\begin{objectifs}

Découvrir comment calculer, à partir de quelques logarithmes de base, la valeur approchée des logarithmes de grands nombres.

\end{objectifs}
\vspace{0.5cm}





\textbf{Contexte} :  A une époque pas si lointaine, les calculatrices n'existaient pas et l'échelle logarithmique a été introduite pour placer des nombres très grands sur la même échelle que des nombres très petits. A cette époque, il fallait être capable par exemple de calculer de tête : $$\log{144}$$ 


Les logarithmes des nombres premiers de base sont connus et on donne : 
\begin{itemize}
\item $\log{2} \approx 0.3$
\item $\log{3} \approx 0.5$
\item $\log{5} \approx 0.7$
\item $\log{7} \approx 0.8$
\item $\log{10} = 1$
\item $\log{11} \approx 1.04$
\end{itemize}


\begin{small}
\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
	\draw ([xshift=16.3cm,yshift=-14.25cm]current page.north west) node {\begin{PostIt}[RappelPostIt=NoteY,Largeur=8cm,DecalAttache=-1,Inclinaison=10]<center>
{\footnotesize \textbf{Rappel}  \begin{itemize}
\item Propriété 1: $\log{a \times b} = \log{a} + \log{b}$ 
\item Propriété 2: $\log{a^x} = x \log{a}$
\end{itemize}}
\end{PostIt}} ;
\end{tikzpicture}
\end{small}

\cadrepp{Méthode}{
\begin{itemize}
\item Décomposer le nombre avec uniquement des "petits" nombres premiers (2,3,5,7,11...)
\item Appliquer les propriétés du cours;
\item Calculer mentalement.
\end{itemize}
}

\textbf{Application} : Calculons $\log{144}$ \\
On peut écrire : $144 = 72 \times 2 = 36 \times 2 \times 2 = 18 \times 2^3 = 9 \times 2^4 = 3^2 \times 2^4$ \\
On peut donc écrire : $\log{144} = \log{3^2 \times 2^4} = \log{3^2} + \log{2^4}$ (Propriété 1) \\
Et donc : $\log{144} = 2\log{3} + 4\log{2}$ (Propriété 2) \\
Ce qui donne : $\log{144} = 2\times 0.5 + 4\times 0.3 = 1 + 1.2 \approx 1.2$ \\
La calculatrice donne $\log{144} \approx 2.16$
\vspace{0.5cm}

\textbf{A vous de jouer} : Calculer $\log{1200}$ et $\log{1386}$ sans calculatrice.

\end{document}